台積電有咩優勢令佢咁屈機？

唔止衝出亞太，直頭可以對撼intel個邊啲晶片商，技術暫時仲行前一步，到底係咩因素令佢成功？

台妹正

寶島

點只一步

OT爆肝

咁係台積弱

唔嚟香港開廠

低調啲

24/7

唔同支那做生意

美國幫手

真
做死

咩對撼
而加係想追佢但邊都hi唔到喎

我大中國都有

純代工廠，個個都會同佢做生意
儲落大把專利技術

護國神山

我大中國都有996

開頭點揾咁多精英幫佢研發技術？

996行開啦，人地247

可以睇下燒山點講

有冇得講多啲

牙燒連台積電都要燈

唔燈下邊有位入

夜鷹計畫

想知道點解咁有優勢，但股價會反映唔到？

護台神股

美國扶植

無架 技術超班囉

人工平

24小時返shift無間斷

鬼佬點肯同你咁捱

已經好高市值下喎

買中芯好過

係007

咁點解唔扶intel
雖然近排俾返啲政府單intel 做

冇咩特別原因，咪就係技術高囉

其實人工同花紅喺台灣嚟講真係痴撚線

同埋同成班業界頂尖高手一齊不斷挑戰科技極限
嗰種成就感都唔惹少

人才+24小時R&D
大學開啲課程專為台積電培養人才
24小時R&D,即係研究速度快人地1倍

中美貿易戰未發生之前，就係美國利用中國廉價勞工作為佢嘅世界工廠，難聽啲講你可以話係血汗工廠，而家台灣就係美國晶片嘅低廉勞工嘅世界工廠。

成個台灣幫佢手由培訓人材到佢周邊啲上下游產業 大學直程同台積電聯手設計課程 畢完業就入去做

血尿工廠
但人工都好高， 快快趣趣儲夠首期轉工

早幾年俾兩燈仔笑完之後既結果

問張忠謀

台灣青年用肝保家衛國

個價ok啦，抗升抗跌能力超班

有優勢又點
都唔識升 垃圾妖股嚟

二十手定二十股

因為加工技術牛B 唔係個個識加工

升咗倍幾，我Ok架啦

我燒威武

算唔算血汗工廠?

人工咩range?

專注做代工
信譽良好
技術優勢
同埋黎緊幾年食正條水
2022訂單好似爆左

睇十年

計埋花紅每年袋兩球台紙

廣告界：都無後生睇TVB，公司落廣告把撚呀？

所以保留到技術

台灣人工真係普遍麻麻

本身台灣人材係多
成個中國啲精英走難唔係香港就台灣

4萬5至5萬起薪， 然後狂加班

加班費頭2小時加1/3, 之後2/3
再加年終

輪班制點會死

護國神山

美國同歐洲都問佢攞貨,訂單多到接唔晒

7年前打機條友晚晚叫佢D戰友(台灣人)OT話整玻璃

台灣真心勁
出到間世界級企業
韓國政府all in曬samsung都唔夠佢黎

矽谷個班個價係咪double

係連燈仔囉

佢d高層成日走佬去大陸搵食

2-3nm 得tsmc做到

美國要扶植台灣經濟
外判技術 又平台灣人工

連燈仔咁吹奏法，應該差唔多見頂

十萬青年十萬肝

但係效率減半

人才多就唔會淨係得台積電

問佢地整玻璃點解要OT 佢地都無答我
再問佢地OT到幾點佢地話4點
打機通到我打到12點就走人 即係佢地OT幾個鍾

咩優勢？你啲死鬼佬瞓覺時台積電員工仲返緊工

美國要護住台灣好大程度係因為台積電

整玻璃？

買tsm嘅連燈仔全部坐緊

有可能係試緊整晶片果D野
但無理由夜晚都要OT整玻璃
佢地仲話薪水幾好

永不沉航母對住中國, 唔講TSM個戰略地理位置美國一定要保

晶片佬：錢已袋，話知你

矽谷依家班woke撚日日就鬥自己公司
邊有人做野

HTC十年前都好勁
以台灣細國家黎講係好勁
差唔多人口你望下澳洲

護國神山，淨係台積電市值已經佔左台灣股市30%

以前香港都笑台灣咩人都入得大學
但係學專科既話應該一出去就跟得上工作
香港讀完可能仲要係出面再讀下野先夠料搵工

GG輪班救台灣

正職權鬥，兼職研發

澳洲得天獨厚只賣資源都fat fat

一代機王，個主席on9冇法

台積電有冇支那滲透？

大陸有廠

但係澳洲中部無人開發 少量人囉
水源真係佢地弱點

目光遠過香港商家佬
香港商家佬踢過一次鐵板就改為投資低科技工業擁抱中國改革開放
成為中國改革開放第一批投資者

高位入

台積電堅係因為同三星LG SONY一樣
所以做大既龍頭一樣
全部都係美資！！
只係掛名CEO係當地人

買得tsm都唔係睇短線架啦
不過連登仔 揸一個月=長線

只講人數既話
兩個都係二千幾萬
人材比較係公平

生產晶原不需要密集勞工，廉價勞工冇用

HTC個開發部宜家都好勁
係Google手機開發指定開發部門

蘇聯夠資源豐富咪又係死
冇高科技揸喺手只係banana republic

大陸個間廠係做啲低技術 不過中國政府都會係台積電大陸廠附近整十幾廿間晶圓代工廠 諗住偷師

台灣人工低

好耐之前睇過篇訪問解釋，點解佢地D高層呀高級工程師呀成撚日比支那高薪挖角，但個技術都無流到出去

好似話因為佢地內部將D工序係分到極為細密，每個人負責同知既野好有限，所以就算D人走佬都帶唔到整套技術出去

澳洲好多勁公司唔好睇小。
牛奶 紅酒 都做得幾大下。bhp， Rio tinto之類嘅資源公司。

係收購
即係被人買起 唔再係htc架構內

仲有google只係要硬件開發嗰面
技術上雖然唔係易但絕對唔係難
睇下有幾多間支那廠做到就知
絕對唔係勁

HTC由對外宣布話係屬於”中國人”既公司嗰一刻開始
已經玩完

唔係咁熟，如果真係唔需要廉價勞工呢個因素嘅話，美國自己搞咪得囉，使乜外判比台灣整，美國晶片技術唔會低得過佢

長線月供

吓

最緊要係支那得唔到嘅技術

就係每人做少少 想偷技術都難

High Tech揩野，Low Tech撈野 就係香港廠佬嘅經營哲學

發夢見到美國朋友下個月去台灣三年學做精片，之後會帶返美國做

千禧年前後台積電工程師見到技術瓶頸，所以話要改用濕式光刻，之後ASML跟住去研究到差啲老破，TSM，INTEL，SAMSUNG課金俾ASML玩落去，the rest is history

所以濕式光刻基本上係TSM同ASML lead 住玩，咁好難輸，正如 Wintel 咁

上面位巴打條片好似有另一個睇法

歐美當初當台積電係下欄野, 代工比台灣做

我都好似睇過篇文

htc算啦，自甘墮落

笑撚到肚痛
TSM 賣點係低廉勞工

可惜事實上係
Intel追黎追去都係慢過TSMC
而家至少去到2023都仲會停係10nm
南韓今日已經7nm
台灣5nm
相差足足兩代

仲要唔單止係質既問題 仲係量係問題
Samsung整到7nm都唔夠自己用
Tsmc已經供緊貨比過十間公司

其實技術上差距唔係咁大
同埋一邊14nm一邊又7又5nm聽落差好遠
但其實intel個標準緊啲 佢10nm都差唔多等於人哋7nm

不過到intel 10nm出世 人哋都應該差唔多出到5nm

屈條毛咩
股價十足一條扯唔起既賓周

台積電我真心佩服 去咗大陸咁撚多年都冇俾人偷到或者複製到任何野 再者大陸政府又唔敢搞佢.

好似係TSM 周邊d 台灣公司配套幫手都好高水平
所以唔止TSM 要其他公司都有水準
好似係？

仲有工藝問題, 好多精細野支國都造唔到, 唔係冇技術而係量產唔到

佢係咪以為TSM有手有腳就可以入

佢似弱智

下游廠商全部自己養 技術不外流 保證良率
做芯片最緊要係良率 其實同一塊晶圓會出到高至低級晶片 良率決定能量產到邊個lv的晶片

插緊啦

要有一個有知識有遠見嘅領袖先成就到
相比起香港班靠炒地皮發達嘅富豪
呢啲先係造福人類貢獻世界

話說張忠謀同香港都有少少淵源

澳洲牛奶公司

都要有國家撐腰先得

講24小時r&d同埋高人工個d真係晒鳩氣

其他廠咪又係24小時,一個project切開幾份唔同timezone做野定期開會update

係台積電到做個班先係ptt屌呢個24小時shift gimmick多過實際
上一手收工之前寫log,下一手開工要睇log又要再哂時間pick up完全冇效率

佢勁係勁在人多技術ok得嚟夠平
報紙佬成日打飛機講佢地人工幾高點點點
實際上佢地台灣人工低過bay area堆公司九條街
甚至連台積電美國都低qcom amd nvda呢類hardwar公司3-4成以上

佢地sell開愛國情懷,年年一堆台仔phd啊美國大廠paycut走返去做
同時一堆台仔會叫你咪撚去做,就算intel都更有work life balance之餘人工更高

根本靠剝削賺返嚟

Price in左啦

明白，原來領先intel咁多，果然係台灣國寶

Btw，其實台積電比美國公司收購左，花旗佔20%，係大股東，算係本間美國個公司

好行唔送

由人哋台積弱整16nm去到試產3nm牙膏廠都仲未可以擠出完全體

但隻股唔識升呢
廢撚到

留意返
SSG已經 5nm
Intc預期2023 7nm
Intc7nm=tsmc 5nm

周埋唔係intel追來追去都慢個台積電

Tsm係後來追上，intc好長時間都保持領先，不過瘋狂地擠牙膏先俾人追到上嚟

Intel 7nm 會係tsmc 代工
唔係自己做

一定有偷既，
不過偷咗都整唔到，
台積電背後有好多個國家，
集合不同類型嘅供應鏈，
佢先可以成功

Overprice左

係intel10nm未出世，台積已經用緊5nm
Intel 出10，台積4已經就快量產

台灣人工低, 政策寬鬆令到整晶片成本平
加上佢地技術成熟
其他國家要追, 初期投入成本會更貴
咁點解大陸唔得, 因為除左成本低, 同時要D人做野嚴謹
大陸人果種求其注定一世只可以整波鞋, 砌iphone已經係最盡

晶片工藝唔單只睇閘極個nm有幾短
仲有好多野去考量
唔好比marketing terms水到

會外包，但係都會自己整

其實都係

不過超級周期緊個估值高啲都正常

Yup
Intel既7nm，密度係TSM 4-5nm之間
Intel即10nm，大約係TSM 7nm

問題係，佢E家連10nm都未可以係PC CPU度用
Intel 7nm叫追到TSM今代
其實已經落後左幾多

要屌就屌當年個CEO短視
無錯，14NM商業上好成功
但同時係令Intel 由盛轉衰

大陸人才通常會去軟體/金融/數理化多
半導體哩啲捱到仆街嘅吸引唔到佢地

原子筆都整唔撚到

cpu製程工藝好 7nm
intel 仲係14nm++++++++++++++++++
中國好似28nm+++++++++++++++++

製程工藝越細越好
amd都係用咗臺積電工藝所以翻身

佢地呢d公司 好多“副總裁”
未必個個都係掌握核心技術
可能唔少都係已經被放逐投閒置散嘅老野
唔可以又冇必要炒
咁咪擺住係到囉

聽聞ibank都有類似既現象
個班年紀大既svp 未必有實權

台灣要讀埋Master/PhD先夠料搵工
張忠謀自己都係Stanford PhD，佢自己本身都夠料落去玩番R&D，差在佢想唔想玩咁解

美帝講過台積停工一年會令全球損失十幾兆$
支那敢郁台灣肯定同佢死過

台灣學到日本人既匠人精神

屈咩
股價係咁跌

買到euv再講

唔係當年為左趕 moto 返大陸的話...

因為有中芯國際嘅廢襯托

上年40+蚊接咗貨

咁咪晒好多錢養閒人
重係貴嗰隻

係咪即係日本仔嗰種
投閒置散 投投下成個人out晒date
一係出去搵水魚公司請你
重有三斤釘嘅就重可能有機返到身
一係就一世坐喺汽水機旁幫啲文件釘窿

24買左

台佬默默咁樣努力去膠化
點同香港倒後行默默膠化自己

台積電南京廠有請

連登仔講 tech 真係得啖笑。

fablab 係 winner take all
新制程量產到的話，
舊制程無論發熱、成本都完全輸晒，
只係係剩番 chip yield rate 有優勢
一旦成熟左，連 yield rate 都改善埋，

舊制程就只能夠用黎生產次一級的晶片。
而且因為投資額太大，風險太高，
所以變左寡頭壟斷。

呢幾年美國自己都執唔少晶圓廠。

真

係連登仔淨係識台積電

都合理PHD 只係基本要求

Samsung 當年就係響台積電 瘋狂挖人走

我估呢個同corporate culture有關
tsm 呢間野exit opportunity 其實好少
每個人分工分得太細 公司保密架構又做得好
企業如果唔拍心口養功臣
唔會有最好嘅人才入去做

同埋企業所謂高層
都係掌握資訊嘅人
如果對佢地唔留情
對企業亦有秘密外流嘅風險

最後可能就係要建立培養台積電員工既榮耀感 一日tsm 一世tsm人

btw 我隱約覺得 如果你喺呢間公司入面真係掌握左核心資料 然後俾人發現你想過檔
分分鐘會被消失

想懷舊用3310？

真 nds做野真係拿西

玻璃其實同 chips 成份其實一樣...

同埋 wafer 都係要擺入機焗。

不如你GOOGLE 下台積電過咗大陸嗰啲係乜人先
就算蔣尚義唔係完全技術型
梁孟松都係掌管主要技術啦

屌你買嗰雞碎咁多賺咁少就收返埋啦

梁孟松一過左去中芯
即刻搞掂14nm

三十歲有四十年工作經驗

台狗肯賣肝
鬼佬唔肯

七十幾蚊買到而家
只買不賣

梁生都離開左tsmc十二年

無tsm 啲西方國家未必咁著緊支共攻台

屈機在每年都有一車車新鮮既肝運入去

而家比你威一陣
好快會被美國追過

吸引到地球上最多電機電子人才係地球最多電機電子工程師國家建立（台灣），有美國支持

某大國掌握唔到嘅技術

你睇下人地背景先
睇完你唔會再問

公司成立

1986年，工研院與荷蘭飛利浦共同簽約並成立一家半導體製造公司，由時任工研院院長的張忠謀帶着一群以出身工研院為主的工程師一同籌辦，張忠謀遂出任台灣積體電路製造股份有限公司董事長兼總裁。而工研院的半導體技術則主要來自1970年代中期，由經濟部出資1000萬美元的RCA技術移轉計劃。

爆肝工程師

專業道德，唔偷/洩漏人地搵佢代工嘅設計

梁孟松之後過SAMSUNG 一路有技術Update 先再過中芯
人哋幫samsung 一嘢2x nm 推到14nm
然後樓上都有人回我講咗,過中芯就幫中芯去到14nm 係冇機同lab 整
你唔識就唔該google 下
唔好响到講乜大陸搵唔到台灣技術人員過去呢啲自己幻想嘅嘢

就算冇台積電都會好著緊，有就更著緊姐

講咁撚多抬柒咩
啲整到高達用啲晶片都無用啦
識唔識升呀
幾時返ath呀
食屎啦台積廢

問題係大陸而家係成班高層挖走左
當年三叔都係咁挖人走

台積電係穩步向前

只係intel不思進取
先顯得差距咁大

人口少過台灣而科研又勁，應該得以色列

呢個真係重點